\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{physics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}% To get more advances positioning options
\usetikzlibrary{arrows}% To get more arrow heads
\graphicspath{ {./imgs/} }

\title{Wahrscheinlichkeit \& Statistik: Serie 2}
\author{Michael Keller}
\date{März 2021}

\begin{document}

\maketitle

\section*{1}
\subsection*{a)}
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[>=triangle 45,font=\sffamily,scale=0.4,roundnode/.style={circle, draw=black,very thick, minimum size=6mm}]
        \node[roundnode] (B) at (0, 0) {};
        \node[roundnode] (M1) at (8, 9) {$M_1$};
        \node[roundnode] (M1_P) at (16, 13) {$K$};
        \node[roundnode] (M1_P_M1) at (24, 15) {$M_1$};
        \node[roundnode] (M1_P_M1_P) at (32, 16) {$K$};
        \node[roundnode] (M1_P_M1_nP) at (32, 14) {$Z$};
        \node[roundnode] (M1_P_M2) at (24, 11) {$M_2$};
        \node[roundnode] (M1_P_M2_P) at (32, 12) {$K$};
        \node[roundnode] (M1_P_M2_nP) at (32, 10) {$Z$};
        \node[roundnode] (M1_nP) at (16, 5) {$Z$};
        \node[roundnode] (M1_nP_M1) at (24, 7) {$M_1$};
        \node[roundnode] (M1_nP_M1_P) at (32, 8) {$K$};
        \node[roundnode] (M1_nP_M1_nP) at (32, 6) {$Z$};
        \node[roundnode] (M1_nP_M2) at (24, 3) {$M_2$};
        \node[roundnode] (M1_nP_M2_P) at (32, 4) {$K$};
        \node[roundnode] (M1_nP_M2_nP) at (32, 2) {$Z$};



        \node[roundnode] (M2) at (8, -9) {$M_2$};
        \node[roundnode] (M2_P) at (16, -5) {$K$};
        \node[roundnode] (M2_P_M1) at (24, -3) {$M_1$};
        \node[roundnode] (M2_P_M2) at (24, -7) {$M_2$};
        \node[roundnode] (M2_P_M1_P) at (32, -2) {$K$};
        \node[roundnode] (M2_P_M1_nP) at (32, -4) {$Z$};
        \node[roundnode] (M2_P_M2_P) at (32, -6) {$K$};
        \node[roundnode] (M2_P_M2_nP) at (32, -8) {$Z$};
        \node[roundnode] (M2_nP) at (16, -13) {$Z$};
        \node[roundnode] (M2_nP_M1) at (24, -11) {$M_1$};
        \node[roundnode] (M2_nP_M2) at (24, -15) {$M_2$};
        \node[roundnode] (M2_nP_M1_P) at (32, -10) {$K$};
        \node[roundnode] (M2_nP_M1_nP) at (32, -12) {$Z$};
        \node[roundnode] (M2_nP_M2_P) at (32, -14) {$K$};
        \node[roundnode] (M2_nP_M2_nP) at (32, -16) {$Z$};


    
    
        \draw (B) to node[fill=white]{$\frac{1}{2}$} (M1);
        \draw (B) to node[fill=white]{$\frac{1}{2}$} (M2);
        \draw (M1) to node[fill=white]{$p$} (M1_P);
        \draw (M1) to node[fill=white]{$1 - p$} (M1_nP);
        \draw (M1_nP) to node[fill=white]{$\frac{1}{2}$} (M1_nP_M1);
        \draw (M1_nP) to node[fill=white]{$\frac{1}{2}$} (M1_nP_M2);
        \draw (M1_P) to node[fill=white]{$\frac{1}{2}$} (M1_P_M1);
        \draw (M1_P) to node[fill=white]{$\frac{1}{2}$} (M1_P_M2);
        \draw (M1_P_M1) to node[fill=white]{$p$} (M1_P_M1_P);
        \draw (M1_P_M1) to node[fill=white]{$p$} (M1_P_M1_P);
        \draw (M1_P_M1) to node[fill=white]{$1 - p$} (M1_P_M1_nP);
        \draw (M1_P_M2) to node[fill=white]{$q$} (M1_P_M2_P);
        \draw (M1_P_M2) to node[fill=white]{$1 - q$} (M1_P_M2_nP);
        \draw (M1_nP_M1) to node[fill=white]{$p$} (M1_nP_M1_P);
        \draw (M1_nP_M1) to node[fill=white]{$1 - p$} (M1_nP_M1_nP);
        \draw (M1_nP_M2) to node[fill=white]{$q$} (M1_nP_M2_P);
        \draw (M1_nP_M2) to node[fill=white]{$1 - q$} (M1_nP_M2_nP);

        \draw (M2) to node[fill=white]{$q$} (M2_P);
        \draw (M2) to node[fill=white]{$1 - q$} (M2_nP);
        \draw (M2_nP) to node[fill=white]{$\frac{1}{2}$} (M2_nP_M1);
        \draw (M2_nP) to node[fill=white]{$\frac{1}{2}$} (M2_nP_M2);
        \draw (M2_P) to node[fill=white]{$\frac{1}{2}$} (M2_P_M1);
        \draw (M2_P) to node[fill=white]{$\frac{1}{2}$} (M2_P_M2);
        \draw (M2_P_M1) to node[fill=white]{$p$} (M2_P_M1_P);
        \draw (M2_P_M1) to node[fill=white]{$p$} (M2_P_M1_P);
        \draw (M2_P_M1) to node[fill=white]{$1 - p$} (M2_P_M1_nP);
        \draw (M2_P_M2) to node[fill=white]{$q$} (M2_P_M2_P);
        \draw (M2_P_M2) to node[fill=white]{$1 - q$} (M2_P_M2_nP);
        \draw (M2_nP_M1) to node[fill=white]{$p$} (M2_nP_M1_P);
        \draw (M2_nP_M1) to node[fill=white]{$1 - p$} (M2_nP_M1_nP);
        \draw (M2_nP_M2) to node[fill=white]{$q$} (M2_nP_M2_P);
        \draw (M2_nP_M2) to node[fill=white]{$1 - q$} (M2_nP_M2_nP);

    
    \end{tikzpicture}    
\end{center}
\subsection*{b)}
Wir summieren die relevanten Pfade (und benutzen hiermit
den Satz der totalen Wahrscheinlichkeit):
\begin{align*}
    P[KK] &= \frac{1}{2} \cdot P[KK | M_1] + \frac{1}{2} \cdot P[KK | M_2]\\
    &= \frac{1}{2} \cdot (p \cdot P[KK |M_1 K]) + \frac{1}{2} \cdot (q \cdot P[KK |M_2 K])\\
    &= \frac{p}{2} \cdot (\frac{1}{2} \cdot P[KK | M_1 K M_1] + \frac{1}{2} \cdot P[KK | M_1 K M_2]) + \frac{q}{2} \cdot (\frac{1}{2} \cdot P[KK | M_2 K M_1] + \frac{1}{2} \cdot P[KK | M_2 K M_2])\\
    &= \frac{p}{4} \cdot (P[KK | M_1 K M_1] + P[KK | M_1 K M_2]) + \frac{q}{4} \cdot (P[KK | M_2 K M_1] + P[KK | M_2 K M_2])\\
    &= \frac{p}{4} \cdot (p + q) + \frac{q}{4} \cdot (p + q)\\
    &= \frac{(p + q)^2}{4}
\end{align*}

\section*{2}
\subsection*{a)}
Ich rechne mit der Annahme, dass $P[A \text{ ist krank}] = P[B \text{ ist krank}] = P[C \text{ ist krank}] = \frac{1}{3}$
\begin{align*}
    P[\text{Arzt nennt }B] &= \frac{1}{3} \cdot (P[\text{Arzt nennt }B | A \text{ ist krank}]\\
    &+ P[\text{Arzt nennt }B | B \text{ ist krank}]
    + P[\text{Arzt nennt }B | C \text{ ist krank}])\\
    &= \frac{1}{3} \cdot (\frac{1}{2} + 0 + \frac{1}{2})\\
    &= \frac{1}{3}\\
    P[\text{Arzt nennt }C] &= \frac{1}{3} \cdot (P[\text{Arzt nennt }C | A \text{ ist krank}]\\
    &+ P[\text{Arzt nennt }C | B \text{ ist krank}]
    + P[\text{Arzt nennt }C | C \text{ ist krank}])\\
    &= \frac{1}{3} \cdot (\frac{1}{2} + \frac{1}{2} + 0)\\
    &= \frac{1}{3}
\end{align*}
\subsection*{b)}
Man rechne
\begin{align*}
    P[A \text{ ist krank}] &= P[A \text{ ist krank} | \text{Arzt nennt }B] \cdot P[\text{Arzt nennt }B]\\
    &+ P[A \text{ ist krank} | \text{Arzt nennt }C] \cdot P[\text{Arzt nennt }C]\\
    &= \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{3} + \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{3}\\
    &= \frac{1}{3}
\end{align*}
Wir können somit schliessen, dass der Arzt unrecht hat. Eine weitere Schlussfolgerung
ist, dass die andere nicht genannte person also mit WS $\frac{2}{3}$ krank ist.
\section*{3}
Wir beweisen diese Aussage mit Induktion über der Anzahl Ereignisse $n$. Für
$n = 2$ gilt die Aussage aufgrund der Additionsregel:
\begin{align*}
    P[A \cup B] &= (-1)^2 \cdot (P[A] + P[B]) + (-1)^3 \cdot P[A \cap B]\\
    &= P[A] + P[B] - P[A \cap B]
\end{align*}
Wir nehmen nun an, dass die Aussage für $n$ gilt und zeigen,
dass sie auch für $n + 1$ gilt. Wir benutzen hierfür auch die Additionsregel:
\begin{align*}
    P \Bigg[ \bigcup_{i = 1}^{n+1} A_i \Bigg ]
    &= P \Bigg[ \bigcup_{i = 1}^{n} A_i \cup A_{n+1}\Bigg ]\\
    &= P \Bigg[ \bigcup_{i = 1}^{n} A_i \Bigg ] + P[A_{n+1}] - P \Bigg[ \bigcup_{i = 1}^{n} A_i \cap A_{n+1}\Bigg ]\\
    &= \sum_{k = 1}^n (-1)^{k+1} \; \sum_{1 \leq i_1, \dots, i_k \leq n} P \Bigg [\bigcap_{j = 1}^{k} A_{i_j} \Bigg ] + P[A_{n+1}] - P \Bigg[ \bigcup_{i = 1}^{n} A_i \cap A_{n+1}\Bigg ]\\
\end{align*}
Wir betrachten nun den folgenden Term:
\begin{align*}
    P[A_{n+1}] - P \Bigg[ \bigcup_{i = 1}^{n} A_i \cap A_{n+1}\Bigg ]
    &= P[A_{n+1}] - P \Bigg[ \bigcup_{i = 1}^{n} (A_i \cap A_{n+1})\Bigg ]\\
    &= P[A_{n+1}] - \sum_{k = 1}^{n} (-1)^{k+1} \sum_{1 \leq i_1 < \dots < i_k \leq n} P \Bigg[ \bigcap_{j=1}^k (A_{i_j} \cap A_{n+1}) \Bigg]
\end{align*}
Kombinieren wir diese beiden Tatsachen, sehen wir, dass der zweite Term die WS
aller Schnittmengen welche $A_{n+1}$ enthalten zum ersten Term hinzufügt. Somit gilt:
\begin{align*}
    &\sum_{k = 1}^n (-1)^{k+1} \; \sum_{1 \leq i_1, \dots, i_k \leq n} P \Bigg [\bigcap_{j = 1}^{k} A_{i_j} \Bigg ] + P[A_{n+1}] - P \Bigg[ \bigcup_{i = 1}^{n} A_i \cap A_{n+1}\Bigg ]\\
    &= \sum_{k = 1}^n P[A_i] + P[A_{n+1}] + \sum_{k = 2}^{n} (-1)^{k+1} \sum_{1 \leq i_1 < \dots < i_k \leq n} \Biggl( P\Bigg[ \bigcap_{j = 1}^{k} A_{i_j} \Bigg] + P \Bigg[ \bigcap_{j = 1}^{k-1} A_{i_j} \cap A_{n+1} \Bigg] \Biggr) + P[a_1 \cap \dots \cap A_{n+1}]\\
    &= \sum_{k = 1}^n P[A_i] + P[A_{n+1}] + \sum_{k = 2}^{n+1} (-1)^{k+1} \sum_{1 \leq i_1 < \dots < i_k \leq n + 1} P \Bigg[ \bigcap_{j = 1}^{k} A_{i_j} \Bigg]\\
    &= \sum_{k = 1}^{n+1} (-1)^{k+1} \sum_{1 \leq i_1 < \dots < i_k \leq n + 1} P \Bigg[ \bigcap_{j = 1}^{k} A_{i_j} \Bigg]
\end{align*} 
\section*{4}
\subsection*{a)}
Sei der Grundraum $\Omega = \{\text{alle Permutationen von } \{1, 2, \dots, n\}\}$.
Dies modelliert alle möglichen "Rückgabereihenfolgen". Wir nehmen an, dass wir
uns in einem Laplace Raum befinden und somit alle Reihenfolgen gleichwahrscheinlich sind.
Unsere Elementarereignisse sind $A_i :=$ Person $i$ bekommt ihren Hut zurück.
Weiter gilt:
\begin{align*}
    P[\text{Eine spezifische Reihenfolge}] &= \frac{1}{n!}\\
    P[A_i] &= \frac{(n-1)!}{n!} = \frac{1}{n}
\end{align*}
\subsection*{b)}
Wir berechnen
\begin{align*}
    P \Bigg[ \bigcap_{i = 1}^n A_i^C \Bigg] &= 1 - P \Bigg[ \bigcup_{i = 1}^n A_i \Bigg]\\
    &= 1 - \sum_{k = 1}^n (-1)^{k+1} \sum_{1 \leq i_1 < \dots < i_k \leq n} P \Big[ \bigcap_{j = 1}^k A_{i_j} \Big]\\
    &= 1 - \sum_{k = 1}^n (-1)^{k+1} \binom{n}{k} \cdot \frac{(n-k)!}{n!}\\
    &= 1 - \sum_{k = 1}^n (-1)^{k+1} \frac{n!}{k! \cdot (n-k)!} \cdot \frac{(n-k)!}{n!}\\
    &= 1 - \sum_{k = 1}^n (-1)^{k+1} \frac{1}{k!}
\end{align*}
\subsection*{c)}

\subsection*{d)}
\end{document}